# Contents

- [ğŸ‹è£œé–“](#ğŸ‹è£œé–“)
    - [â›µï¸â›µï¸æ”¾å°„é–¢æ•°è£œé–“](#â›µï¸â›µï¸æ”¾å°„é–¢æ•°è£œé–“)
        - [ğŸª¸ğŸª¸é‡ã¿$`w _i`$ã®è¦‹ç©ã‚‚ã‚Š](#ğŸª¸ğŸª¸é‡ã¿$`w-_i`$ã®è¦‹ç©ã‚‚ã‚Š)
        - [ğŸª¸ğŸª¸æ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°$`\phi`$](#ğŸª¸ğŸª¸æ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°$`\phi`$)
            - [å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆmultiquadric RBFï¼‰](#å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆmultiquadric-RBFï¼‰)
            - [é€†å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆinverse multiquadric RBFï¼‰](#é€†å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆinverse-multiquadric-RBFï¼‰)
            - [ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³ï¼ˆGaussian RBFï¼‰](#ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³ï¼ˆGaussian-RBFï¼‰)
        - [ğŸª¸ğŸª¸è£œé–“é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†](#ğŸª¸ğŸª¸è£œé–“é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†)
            - [å¤šé‡äºŒä¹—](#å¤šé‡äºŒä¹—)
            - [é€†å¤šé‡äºŒä¹—](#é€†å¤šé‡äºŒä¹—)
            - [ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³](#ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³)
        - [ğŸª¸ğŸª¸æœ€é©ãªãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ã‚¿$`{\varepsilon}`$](#ğŸª¸ğŸª¸æœ€é©ãªãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ã‚¿$`{\varepsilon}`$)
    - [â›µï¸ä¸‰è§’å½¢è£œé–“](#â›µï¸ä¸‰è§’å½¢è£œé–“)
    - [â›µï¸â›µï¸ç¯„å›²ã‚’ä¿®æ­£ã—ãŸä¸‰è§’å½¢å½¢çŠ¶é–¢æ•°](#â›µï¸â›µï¸ç¯„å›²ã‚’ä¿®æ­£ã—ãŸä¸‰è§’å½¢å½¢çŠ¶é–¢æ•°)
    - [â›µï¸B-splineè£œé–“](#â›µï¸B-splineè£œé–“)
    - [â›µï¸ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥è£œé–“](#â›µï¸ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥è£œé–“)


---
# ğŸ‹è£œé–“ 

## â›µï¸â›µï¸æ”¾å°„é–¢æ•°è£œé–“  

è·é›¢$`r=\left\| \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right\|`$ã‚’å¼•æ•°ã¨ã™ã‚‹
æ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°$`\phi(r _i)`$ã«é‡ã¿$`w _i`$ã‚’æ›ã‘åˆã‚ã›ã¦æ§‹ç¯‰ã—ãŸ
è£œé–“é–¢æ•°$`f\left( \mathbf{x} \right)=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{{{w} _{i}}\phi \left( \left\| \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right\| \right)}`$
ã‚’æ”¾å°„é–¢æ•°è£œé–“ã¨ã„ã†ï¼

### ğŸª¸ğŸª¸é‡ã¿$`w _i`$ã®è¦‹ç©ã‚‚ã‚Š  

é‡ã¿$`w _i`$ã®æ±ºå®šã«ã¯ï¼Œã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ç‚¹$`A=\left\{ {{\mathbf{a}} _{0}},{{\mathbf{a}} _{1}},...,{{\mathbf{a}} _{N-1}} \right\}`$
ã«ãŠã‘ã‚‹å€¤$`Y=\left\{ {{y} _{0}},{{y} _{1}},...,{{y} _{N-1}} \right\}`$
ã‚’ä½¿ã„ï¼Œè£œé–“é–¢æ•°$`f`$ã‚‚å„ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ç‚¹$A$ã«ãŠã„ã¦å€¤$`Y`$ã¨ãªã‚‹æ–¹ç¨‹å¼ã‚’$`w _i`$ã«ã¤ã„ã¦è§£ãï¼š

```math
\left( \begin{matrix}
{{w} _{0}}  \\
\vdots   \\
{{w} _{N-1}}  \\
\end{matrix} \right)={{\left( \begin{matrix}
\phi \left( \left\| {{\mathbf{a}} _{0}}-{{\mathbf{a}} _{0}} \right\| \right) & \cdots  & \phi \left( \left\| {{\mathbf{a}} _{0}}-{{\mathbf{a}} _{N-1}} \right\| \right)  \\
\vdots  & \ddots  & \vdots   \\
\phi \left( \left\| {{\mathbf{a}} _{N-1}}-{{\mathbf{a}} _{0}} \right\| \right) & \cdots  & \phi \left( \left\| {{\mathbf{a}} _{N-1}}-{{\mathbf{a}} _{N-1}} \right\| \right)  \\
\end{matrix} \right)}^{-1}}\left( \begin{matrix}
{{y} _{0}}  \\
\vdots   \\
{{y} _{N-1}}  \\
\end{matrix} \right)
```

### ğŸª¸ğŸª¸æ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°$`\phi`$  

#### å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆmultiquadric RBFï¼‰

æ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°ã¨ã—ã¦å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆmultiquadricï¼‰ï¼Œ
$`\phi \left( r \right)={{\left( {{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}+1 \right)}^{\frac{1}{2}}}`$
ãŒã‚ˆãä½¿ã‚ã‚Œã‚‹ï¼

#### é€†å¤šé‡äºŒä¹—ï¼ˆinverse multiquadric RBFï¼‰

$`\phi \left( r \right)={{\left( {{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}+1 \right)}^{-\frac{1}{2}}}`$

#### ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³ï¼ˆGaussian RBFï¼‰

$`\phi \left( r \right)={{e}^{-{{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}}}`$

### ğŸª¸ğŸª¸è£œé–“é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†  

æ”¾å°„é–¢æ•°è£œé–“ã®å¾®åˆ†ã‚’å°‘ã—å¤‰å½¢ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$`\nabla f\left( \mathbf{x} \right)=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{{{w} _{i}}\nabla \phi \left( \left\| \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right\| \right)}=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{{{w} _{i}}\nabla {{r} _{i}}\frac{\partial \phi \left( {{r} _{i}} \right)}{\partial {{r} _{i}}}}`$

ã•ã‚‰ã«ï¼Œè¨ˆç®—ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

```math
\begin{align}
& {{r} _{i}}=\left\| \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right\|={{\left( \sum\limits _{j=0}^{M=2}{{{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}^{2}}} \right)}^{1/2}} \\
& \frac{\partial {{r} _{i}}}{\partial {{\mathbf{x}} _{k}}}=\frac{1}{2}{{\left( \sum\limits _{j=0}^{M=2}{{{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}^{2}}} \right)}^{-\frac{1}{2}}}\left( \frac{\partial }{\partial {{\mathbf{x}} _{k}}}\sum\limits _{j=0}^{M=2}{{{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}^{2}}} \right) \\
& =\frac{1}{2}{{\left( \sum\limits _{j=0}^{M=2}{{{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}^{2}}} \right)}^{-\frac{1}{2}}}\left( \sum\limits _{j=0}^{M=2}{2\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}\cdot {{\mathbf{e}} _{k}} \right) \\
& ={{\left( \sum\limits _{j=0}^{M=2}{{{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{ij}} \right)}^{2}}} \right)}^{-\frac{1}{2}}}\overbrace{\left( {{\mathbf{x}} _{k}}-{{\mathbf{a}} _{ik}} \right)}^{\text{scaler}}=\frac{\overbrace{\left( {{\mathbf{x}} _{k}}-{{\mathbf{a}} _{ik}} \right)}^{\text{scaler}}}{{{r} _{i}}}
\end{align}
```

ãªã®ã§ï¼Œ$`\nabla {{r} _{i}}=\overbrace{\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right)}^{\text{vecotr}}/{{r} _{i}}`$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ

$`\nabla f\left( \mathbf{x} \right)=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{{{w} _{i}}\frac{\mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}}}{{{r} _{i}}}\frac{\partial \phi \left( {{r} _{i}} \right)}{\partial {{r} _{i}}}}`$

ã§ã‚ã‚‹ï¼åˆ†æ¯ãŒã‚¼ãƒ­ã«ãªã‚‹å¯èƒ½æ€§ãŒã‚ã‚‹ãŒï¼Œæ”¾å°„åŸºåº•é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†ã§ã‚­ãƒ£ãƒ³ã‚»ãƒ«ã•ã‚Œã‚‹ï¼

#### å¤šé‡äºŒä¹—

$`\phi \left( r \right)={{\left( {{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}+1 \right)}^{\frac{1}{2}}},\frac{\partial \phi }{\partial r}\left( r \right)=\frac{\varepsilon^2 r}{\phi \left( r \right)}`$

ãªã®ã§ï¼Œæ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«åˆ†æ¯ã‚’æ¶ˆã™ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼

$`\nabla f\left( \mathbf{x} \right)=\varepsilon^2 \sum\limits _{i=0}^{N-1}{{{w} _{i}}\frac{\mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}}}{\phi \left( {{r} _{i}} \right)}}`$

#### é€†å¤šé‡äºŒä¹—

```math
\begin{align}
& \phi \left( r \right)={{\left( {{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}+1 \right)}^{-\frac{1}{2}}} \\
& \frac{\partial \phi }{\partial r}\left( r \right)=-{{\varepsilon }^{2}}r{{\left( {{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}+1 \right)}^{-1}} \\
& \nabla f=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{-{{\varepsilon }^{2}}\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right){{\phi }^{2}}\left( r \right)} \\
\end{align}
```

#### ã‚¬ã‚¦ã‚·ã‚¢ãƒ³

```math
\begin{align}
& \phi \left( r \right)={{e}^{-{{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}}} \\
& \frac{\partial \phi }{\partial r}\left( r \right)=-2{{\varepsilon }^{2}}r{{e}^{-{{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}}} \\
& \nabla f=\sum\limits _{i=0}^{N-1}{-2{{\varepsilon }^{2}}{{e}^{-{{\left( \varepsilon r \right)}^{2}}}}\left( \mathbf{x}-{{\mathbf{a}} _{i}} \right)} \\
\end{align}
```

### ğŸª¸ğŸª¸æœ€é©ãªãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ã‚¿$`{\varepsilon}`$  

ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ç‚¹ã®å¹³å‡çš„ãªé–“éš”ã‚’${s}$ã¨ã—ãŸå ´åˆï¼Œ$`{\varepsilon = 1/s}`$ã¨ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ã‚¿ã‚’ã¨ã‚‹ã¨ã‚ˆã„ï¼

[../../include/interpolations.hpp#L4](../../include/interpolations.hpp#L4)


[./0README.cpp#L1](./0README.cpp#L1)


## â›µï¸ä¸‰è§’å½¢è£œé–“ 

## â›µï¸â›µï¸ç¯„å›²ã‚’ä¿®æ­£ã—ãŸä¸‰è§’å½¢å½¢çŠ¶é–¢æ•°  

æ™®é€šã®ä¸‰è§’å½¢å½¢çŠ¶é–¢æ•°ã¯ï¼Œ$`{\mathbf N}=(N _0,N _1,N _2) = (t _0,t _1,1-t _0-t _1)`$ï¼
ã“ã‚Œã‚’ä½¿ã£ãŸï¼Œ$`{\rm Dot}({\mathbf N},\{{\mathbf X _0},{\mathbf X _1},{\mathbf X _2}\})`$ã¯ï¼Œ$`t _0,t _1=[0,1]`$ã§å¹³è¡Œå››è¾ºå½¢ã‚’ä½œã‚‹ï¼
$`t _0,t _1=[0,1]`$ã®ç¯„å›²ã§ï¼Œä¸‰è§’å½¢ã‚’å½¢æˆã™ã‚‹ã‚ˆã†ã«å¤‰æ•°å¤‰æ›ã—ãŸã„ã“ã¨ãŒã‚ã‚‹ï¼
ãã®ãŸã³ã«ï¼Œå¤‰æ•°å¤‰æ›ã‚’ãƒ—ãƒ­ã‚°ãƒ©ãƒ ã™ã‚‹ã®ã¯é¢å€’ãªã®ã§ï¼Œäºˆã‚å½¢çŠ¶é–¢æ•°è‡ªä½“ã‚’å¤‰æ›´ã—ã¦ãŠãï¼
å¤‰æ›´ã—ãŸå½¢çŠ¶é–¢æ•°ã¯ï¼Œ`ModTriShape`ã«ã‚ã‚‹ã‚ˆã†ã«ï¼Œ
3ç‚¹ã®å ´åˆã¯ï¼Œ

```math
\begin{align}
N _0 &= t _0 \\
N _1 &= -t _1(t _0-1) \\
N _2 &= (t _0-1)(t _1-1)
\end{align}
```

6ç‚¹ã®å ´åˆã¯ï¼Œ

```math
\begin{align}
N _0 &= t _0(2t _0-1) \\
N _1 &= t _1(2t _1-1) \\
N _2 &= (1-t _0-t _1)(2(1-t _0-t _1)-1) \\
N _3 &= 4t _0t _1 \\
N _4 &= 4t _1(1-t _0-t _1) \\
N _5 &= 4t _0(1-t _0-t _1)
\end{align}
```

[../../include/basic_arithmetic_array_operations.hpp#L615](../../include/basic_arithmetic_array_operations.hpp#L615)



![](sample_tri.png)


[./TriShape.cpp#L1](./TriShape.cpp#L1)


## â›µï¸B-splineè£œé–“ 

ä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸãƒ‡ãƒ¼ã‚¿ç‚¹ã‚’é€šã‚‹å¤šé …å¼ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹æ–¹æ³•ã®ä¸€ã¤ã«B-splineè£œé–“ãŒã‚ã‚‹ï¼

[BsplineåŸºåº•é–¢æ•°](../../include/basic.hpp#L893)ã‚’ç”¨ã„ã¦ï¼ŒB-splineè£œé–“ã‚’è¡Œã†ï¼

![](sample_bspline.png)


[./interpolation_Bspline.cpp#L12](./interpolation_Bspline.cpp#L12)


## â›µï¸ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥è£œé–“ 

ä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸãƒ‡ãƒ¼ã‚¿ç‚¹ã‚’é€šã‚‹å¤šé …å¼ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹æ–¹æ³•ã®ä¸€ã¤ã«ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥è£œé–“ãŒã‚ã‚‹ï¼

```math
f(x) = \sum _{i=0}^n\dfrac{\prod _{j=0,j\neq i}^n{(x - x _j)}}{\prod _{j=0,j\neq i,j\neq k}^n{(x _i - x _j)}}y _i
```

å¾®åˆ†ã¯ï¼Œ

```math
f(x) = \sum _{i=0}^n\dfrac{\sum _{k=0}^{n}\prod _{j=0,j\neq i}^n{(x - x _j)}}{\prod _{j=0,j\neq i}^n{(x _i - x _j)}}y _i
```

![](sample_lag.png)


[./interpolation_Lagrange.cpp#L12](./interpolation_Lagrange.cpp#L12)


---
